\documentclass[12pt]{article}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[russian]{babel}
%\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{ccfonts,eulervm,microtype}
\renewcommand{\bfdefault}{sbc}

\usepackage[margin=0.7in,bmargin=1.2in]{geometry}
\usepackage{multicol}

\usepackage[colorlinks=false,pagebackref=true]{hyperref}

\usepackage{mathabx}

\usepackage{tikz-cd}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{arrows.meta,calc}

\pagestyle{plain}

\theoremstyle{plain}
\newtheorem{theorem}{Теорема}[subsection]
\newtheorem{lemma}[theorem]{Лемма}
\newtheorem{proposition}[theorem]{Предложение}
\newtheorem{exercise}[theorem]{Упражнение}
\newtheorem{corollary}[theorem]{Следствие}

\theoremstyle{remark}
\newtheorem{example}[theorem]{Пример}
\newtheorem{examples}[theorem]{Примеры}
\newtheorem{remark}[theorem]{Замечание}

\theoremstyle{definition}
\newtheorem{definition}[theorem]{Определение}


\renewcommand{\emptyset}{\varnothing}
\newcommand\mbZ{\mathbb Z}
\newcommand\ph{\varphi}
\newcommand\trleq{\trianglelefteq}
\newcommand\isom{\cong}
%\def\l{\lambda}
%\def\m{\mu}
\newcommand\la{\langle}
\newcommand\ra{\rangle}
\newcommand\mb{\mathbb}
\newcommand\mc{\mathcal}
\newcommand\divs{\,\lower.4ex\vdots\,}
\newcommand\ol{\overline}
\newcommand\eps{\varepsilon}

\DeclareMathOperator{\ev}{ev}
\DeclareMathOperator{\id}{id}
\DeclareMathOperator{\Ker}{Ker}
\DeclareMathOperator{\Ree}{Re}
\DeclareMathOperator{\Img}{Im}
\DeclareMathOperator{\Arg}{Arg}
\DeclareMathOperator{\End}{End}
\DeclareMathOperator{\Aut}{Aut}
\DeclareMathOperator{\GL}{GL}
\DeclareMathOperator{\SL}{SL}
\DeclareMathOperator{\Hom}{Hom}
\DeclareMathOperator{\sgn}{sgn}
\DeclareMathOperator{\ord}{ord}
\DeclareMathOperator{\mmod}{mod}
\DeclareMathOperator{\cchar}{char}

\DeclareMathOperator{\logn}{ln}
\DeclareMathOperator{\Logn}{Ln}
\DeclareMathOperator{\Frac}{Frac}

\DeclareMathOperator{\inv}{inv}
\DeclareMathOperator{\adj}{adj}
\DeclareMathOperator{\rk}{rk}
\DeclareMathOperator{\pr}{pr}

\DeclareMathOperator{\pow}{pow}
%\DeclareMathOperator{\deg}{deg}
\DeclareMathOperator{\Fix}{Fix}

\DeclareMathOperator{\Map}{Map}
\DeclareMathOperator{\const}{const}


\newcommand\tld{\widetilde}
\newcommand\rsa{\rightsquigarrow}
\newcommand\mbC{\mathbb C}
\newcommand\mbR{\mathbb R}

\newcommand\literature[1]{{\small{\sc Литература}: #1}}

\newcommand\dfn[1]{{\bf #1}}

\makeindex

%\includeonly{multilinear}

\begin{document}

\title{Алгебра и теория чисел\footnote{Конспект
    лекций для механиков, 2014--2016; предварительная
    версия}}
\author{Александр Лузгарев}
\date{}

\maketitle

\tableofcontents

\vfill

В начале каждого подраздела указана вспомогательная
литература. Обозначения:

\begin{itemize}
\item {}[F] Д. К. Фаддеев, {\it Лекции по алгебре}, М.: Наука, 1984.
\item {}[K1] А. И. Кострикин, {\it Введение в алгебру. Часть I. Основы
    алгебры}, 3-е изд. --- М.: ФИЗМАТЛИТ, 2004.
\item {}[K2] А. И. Кострикин, {\it Введение в алгебру. Часть II. Линейная
    алгебра}, М.: ФИЗМАТЛИТ, 2000.
\item {}[K3] А. И. Кострикин, {\it Введение в алгебру. Часть
    III. Основные структуры}, М.: ФИЗ\-МАТЛИТ, 2004.
\item {}[vdW] Б. Л. ван дер Варден, {\it Алгебра}, М.: Мир, 1976.
\item {}[Bog] О. В. Богопольский, {\it Введение в теорию групп},
  Москва--Ижевск: Институт компьютерных исследований, 2002.
\item {}[KM] А. И. Кострикин, Ю. И. Манин, {\it Линейная алгебра и
    геометрия}, М.: Наука, 1986.
\item {}[V] И. М. Виноградов, {\it Основы теории чисел}, М., 1952.
\item {}[B] А. А. Бухштаб, {\it Теория чисел}, М.: Просвещение, 1966.
\end{itemize}
% И. М. Гельфанд, Лекции по линейной алгебре.
% Халмош, Конечномерные векторные пространства.

Автор выражает свою благодарность всем слушателям данного курса, и особенно
Владиславу Комарову, который указал на большое количество
опечаток и неточностей.

\vfill\eject

\include{set-theory}
\include{number-theory}
\include{complex-numbers}
\include{polynomials}
\include{linear-algebra}
\include{vector-spaces}
\include{linear-maps}
\include{jordan-form}
\include{euclidean-spaces}
\include{group-theory}
\include{multilinear}

\clearpage
\addcontentsline{toc}{section}{\indexname}
\input{algebra.ind}

\end{document}

% группа углов как пример фактор-группы


